\section{Аддитивный метод изготовления ПП} % (fold)
\label{sec:аддитивный_метод_изготовления_пп}

Аддитивные методы предполагают использование нефольгированных диэлектрических оснований, на которые тем или иным способом, избирательно (там, где нужно) наносят токопроводящий рисунок. 
Разновидности метода определяются способами металлизации и ее избирательностью.

Общий алгоритм аддитивных методов:
\begin{enumerate}
	\item заготовка нефольгированного диэлектрика;
	\item получение отверстий;
	\item получение контактной маски;
	\item химическое осаждение меди;
	\item снятие контактной маски.
\end{enumerate}

Токопроводящие элементы рисунка можно создать:
\begin{itemize}
	\item переносом рисунка, предварительно сформированного на металлическом листе, на диэлектрическую подложку (метод переноса);
	\item химическим восстановлением металлов на катализированных участках диэлектрического основания (толстослойная химическая металлизация);
	\item выштамповыванием проводников;
	\item нанесением токопроводящих красок или паст;
	\item вакуумным или ионноплазменным напылением.
\end{itemize}

Избирательность осаждения металла можно обеспечить:
\begin{itemize}
	\item масочной защитой (маска может получаться фотоспособом, наноситься трафаретной или офсетной печатью и т.п.);
	\item трафаретной печатью (для паст и красок);
	\item избирательным фотоочувствлением катализатора, предварительно нанесенного на всю поверхность основания (для толстослойной химической металлизации).
\end{itemize}

Для изготовления многослойных печатных плат с шириной проводников и зазоров \SIrange{50}{100}{\micro\metre} с толщиной проводников \SIrange{30}{50}{\micro\metre} рекомендуется использовать аддитивный метод формирования рисунка (метод ПАФОС).
Это полностью аддитивный электрохимический метод, по которому проводники и изоляция между ними (диэлектрик) формируются селективным гальваническим осаждением проводников и формированием изоляции только в необходимых местах прессованием.
Метод ПАФОС, как аддитивный метод, принципиально отличается от субтрактивного тем, что металл проводников наносится, а не вытравливается.
Проводящий рисунок формируется последовательным наращиванием слоев:
\begin{enumerate}
	\item получение на временных ``носителях'' --- листах из нержавеющей стали --- медной шины толщиной \SIrange{2}{20}{\micro\metre};
	\item формирование рисунка в СПФ;
	\item гальваническое осаждение тонкого слоя никеля (\SIrange{2}{3}{\micro\metre}) и меди (\SIrange{30}{50}{\micro\metre}) по рисунку освобождений в рельефе пленочного фоторезиста.
\end{enumerate}

В защитном рельефе пленочного фоторезиста на верхнюю поверхность сформированных проводников производится также нанесение адгезионных слоев.
После этого пленочный фоторезист удаляется, и проводящий рисунок на всю толщину впрессовывается в препрег или другой диэлектрик.
Полученный прессованный слой вместе с медной шиной механически отделяется от поверхности носителей.
Если не нужны межслойные переходы, то медная шина стравливается.

По способу создания токопроводящего покрытия аддитивные методы разделяются на химические и химико-гальванические.
При химическом процессе на каталитически активных участках поверхности происходит химическое восстановление ионов металла.
В разработанных растворах скорость осаждения меди составляет \SIrange{2}{4}{\micro\metre\per\hour} и для получения необходимой толщины процесс продолжается длительное время.

Для изготовления печатных плат с шириной проводников и зазоров \SIrange{50}{100}{\micro\metre} с толщиной проводников \SIrange{30}{50}{\micro\metre} рекомендуется использовать аддитивный электрохимический метод формирования рисунка.
По этому методу проводники и изоляция между ними (диэлектрик) формируются селективным гальваническим осаждением проводников и формированием изоляции только в необходимых местах прессованием.

При обеспечении требуемых параметров технологического процесса аддитивная технология позволяет получать рисунок проводников на плате с большей точностью и воспроизводимостью:
\begin{itemize}
	\item ширина проводников, сформированных в рельефе пленочного фоторезиста, практически по всей высоте проводника равна ширине изображения на фотошаблоне, интервал разброса не превышает \SIrange{5}{10}{\micro\metre};
    \item искажения ширины проводников на поверхности подложки относительно размеров на фотошаблоне в среднем составляют \SIrange{10}{20}{\micro\metre};
    \item суммарный интервал разброса ширины проводников по всей высоте фоторельефа не превышает \SIrange{15}{20}{\micro\metre}.
\end{itemize}

Таким образом, в отличие от субтрактивной технологии аддитивные процессы принципиально позволяют получать ПП по самым высоким классам точности.

Преимущества:
\begin{itemize}
	\item использование нефольгированных материалов;
	\item фоторезист может оставаться на плате в качестве защитного покрытия.
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
	\item длительный процесс толстослойной химической металлизации;
	\item необходимость использования фоторезиста, стойкого к длительному воздействию растворов химического меднения с щелочной реакцией.
\end{itemize}

% section аддитивный_метод_изготовления_пп (end)

\pagebreak
